% \chapter*{EL TÍTULO}
% Desarrollo de un modelo de aprendizaje ensamblado para la detección
% de quema de caña de azúcar en la costa norte y centro del Perú durante 
% el período 2017 - 2022.
% \thispagestyle{empty}
% Dedicatoria
\newpage
\vspace*{\fill}
\begin{flushright}
    \small{\textit{
    Dedico esta tesis a mi familia, por su amor \\ 
    y apoyo incondicional que hicieron \\
    posible este logro.}}

\end{flushright}
\vspace{1cm}
\thispagestyle{empty}

% Agradecimientos
\newpage
\section*{Agradecimientos}

Agradezco a todas las instituciones y personas 
que hicieron posible la realización de este trabajo de tesis.

En primer lugar, expreso mi gratitud al OEFA por proporcionar 
la problemática y los datos de validación necesarios para llevar 
a cabo este estudio.

Mi más profundo agradecimiento para Cesar Aybar, Fernando Prudencio 
y Roy Yali, cuya orientación y constante disposición para ayudarme fueron 
fundamentales a lo largo de este proceso.

Asimismo, agradezco especialmente a mi asesor de tesis, el Dr. Alejandro 
Alcántara Boza, por sus valiosos comentarios y sugerencias que contribuyeron
a mejorar la calidad de esta investigación.

Quiero también agradecer a mis colegas Jeanett Valladares, Jose del Castillo y 
Julio Contreras por su invaluable ayuda en el etiquetado de las imágenes, un objetivo
clave de esta investigación.

Finalmente, dedico un especial agradecimiento a mis padres Manuel e Irina y mis hermanos 
Fredd y Manuel, cuyo apoyo emocional y fortaleza fueron indispensables para completar con 
éxito esta tesis.
\thispagestyle{empty}

% Tabla de contenido
\clearpage
\pagestyle{empty}
\begingroup    
    \renewcommand{\contentsname}{
        \vspace{-\baselineskip}
        \begin{center}
            \thispagestyle{empty}
            \large{ÍNDICE}
        \end{center}
        \vspace{-\baselineskip}
    }
    \tableofcontents
\endgroup
\clearpage

\begingroup
  \pagestyle{empty}  % Todas las páginas en este grupo usan 'empty'
  % Cambiamos el título de la lista de figuras
  \renewcommand{\listfigurename}{
    \vspace{-\baselineskip}
    \begin{center}
        \thispagestyle{empty}
        \large{ÍNDICE DE FIGURAS}
    \end{center}
    \vspace{-\baselineskip}
  }
  \listoffigures % Se generan todas las páginas de este índice con estilo empty
\endgroup

%% Índice de tablas
\clearpage
\pagestyle{empty}
\begingroup    
    \renewcommand{\listtablename}{
        \vspace{-\baselineskip}
        \begin{center}
            \thispagestyle{empty}
            \large{ÍNDICE DE TABLAS}
        \end{center}
        \vspace{-\baselineskip}
    }
    \listoftables
\endgroup

\clearpage
\pagestyle{plain} % o el estilo que desees que lleve numeración
\pagenumbering{arabic}